美, 러 제재 핵심은 `푸틴의 돈줄` 조이기
미국의 대(對)러시아 제재가 블라디미르 푸틴 대통령의 돈줄인 대기업 기업주를 정면으로 겨냥하고 있어 주목된다.
미국 재무부는 23일(현지시간) 올레크 데리파스카 루살그룹 회장(사진)이 루살 지분을 청산하면 이 회사에 대한 제재를 완화하거나 철회할 수도 있다고 밝혔다. 이는 미국이 당초 루살을 제재 대상에 올렸던 이유가 데리파스카 회장 때문이라는 미국 정부의 입장을 드러낸 것으로 분석된다. 스티븐 므누신 재무장관은 '루살은 데리파스카 회장과의 관계 때문에 미국 제재 영향을 받은 것'이라면서 '미국 정부는 루살의 기업활동에 의존하며 열심히 일하는 사람을 타깃으로 삼지 않는다'고 전했다.
미국 재무부는 지난 6일 루살을 포함해 미국 대선 개입과 관련된 러시아 재벌과 기업들에 제재를 내린 바 있다. 로이터통신에 따르면 데리파스카 회장은 지난해 말 미국 정부가 루살에 대한 제재를 내릴 수도 있다는 예측이 나오자 올해 초 루살에 대한 경영권을 포기했다. 이후 미국을 드나들며 로비활동을 벌였으나 미국 측은 루살 지분을 아예 포기하라는 강경한 입장을 보이고 있다.
미국 재무부의 루살 제재 완화 조건 발표에 이날 국제 원자재 가격은 출렁거렸다. 이날 런던금속거래소(LME)에서 알루미늄 3개월 선물 가격은 전 거래일 대비 7%가량 떨어진 t당 2295달러에 거래됐다. 이는 8년 만에 가장 큰 하락폭이다. 데리파스카 회장은 '푸틴의 돈줄'로 통한다. 그는 푸틴 대통령이 주기적으로 접촉하는 올리가르히(러시아 신흥 재벌) 2~3명 중 1명으로 꼽히며, 푸틴 대통령의 해외 출장 고정 멤버로도 분류된다.
그가 미국 정부 눈 밖에 난 것도 푸틴 대통령과 특별한 사이이기 때문이다. 미국 언론에 따르면 데리파스카 회장은 폴 매너포트가 도널드 트럼프 미국 대통령의 대선캠프 선대위원장으로 나서기 전인 2006년 푸틴 대통령을 돕는 조건으로 매너포트에게 연간 1000만달러(약 112억원)를 지급하는 계약을 맺었다는 정황이 포착된 바 있다.
또 매너포트 등 미국 인사들과 함께 종종 요트 여행을 즐기며 트럼프 대통령 측과 관계를 이어왔다는 의혹이 불거지기도 했다. 미국의 한 언론은 데리파스카 회장이 루살 제재로 몰락 위험에 있다는 사실을 보도하며 '다보스의 달링이 블랙리스트에 올랐다'고 표현했다. 데리파스카 회장은 지난 1월 열린 다보스포럼에서 호화로운 파티를 열며 영향력을 과시했으나 현재는 루살을 포기해야 하는 상황에 처했기 때문이다.
러시아 지방의 한 작은 마을에서 태어나 홀어머니 밑에서 자란 데리파스카 회장은 원래 이론물리학자가 꿈이었다. 하지만 소련이 붕괴돼 관련 학과에 대한 지원이 중단되자 사업으로 눈을 돌렸고 1990년대 후반 금속 트레이딩 사업을 시작했다. 이후 2000년 당시 첼시 구단주이자 러시아의 또 다른 억만장자인 로만 아브라모비치가 소유한 알루미늄 자산을 인수해 알루미늄 생산 기업 루살을 설립했다. 2015년 중국 훙차오그룹에 자리를 빼앗기기 전까지만 해도 루살은 세계 최대 알루미늄 생산 기업으로 명성을 날렸다.